%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : essais.tex
% 	Modif : dim. 05 mars 2023 21:17
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Section{Messieurs les Anglais, tirez les premiers}

Ma propre image Docker, pour la mettre à disposition du monde entier (enfin, c'est surtout pour moi, mais ça fait toujours mieux de donner une image altruiste), c'est le but final.
Il est cependant préférable de commencer petit.
Parce que si je commence par faire mon image Docker à partir de rien pour voir ce que ça donne, c'est possible que ça fonctionne du premier coup.
Mais si ce n'est pas le cas, je ne vais pas savoir ce qui ne marche pas.
Je vais donc procéder par étapes.
La première, j'essaye d'utiliser l'image que j'utilise sur gitlab en local.
Il y a plusieurs intérêts.
Le premier intérêt~: je sais que l'image fonctionne.
Si j'ai des difficultés, c'est que je m'y prends mal.
Le second intérêt, c'est que j'aurai une base de comparaison.
Je veux dire par là que si l'image que je me crée est beaucoup plus grosse ou plus lente que son image, il faut que je sache pourquoi.
Soit j'ai une bonne raison, soit je peux optimiser.

La seconde sera donc de me créer ma propre image en local.
Je pourrai l'optimiser et la faire fonctionner jusqu'à ce que j'en sois satisfait.
Et une fois que je serai satisfait de ce que j'aurai fait, la dernière étape sera de l'utiliser depuis gitlab.
La deuxième étape ne sera pas forcément instructive, mais les deux autres étapes le seront, vous pourrez apprendre des choses sur Docker.

Comme je le disais, première étape facile~: j'ai juste à lancer une image qui tourne sur mes projets.
D'abord, il faut que j'explique quelque chose qui avait été transparent jusqu'à présent.
Vous avez vu comment j'ai fait pour lancer une image depuis le début, c'est simple, je lui donne juste un nom et Docker se débrouille avec.
Sauf que si des millions de personnes veulent le même nom, ça va devenir la guerre assez rapidement.
Les noms vont devenir compliqués à trouver et une simple petite erreur pourra faire récupérer quelque chose d'imprévu.
Sachant que vous avez vu qu'installer une image malicieuse pouvait avoir de graves conséquences.

Comme Docker n'est pas considéré comme un nid à virus, c'est que c'est pas forcément trop mal géré et qu'il y a besoin d'explications complémentaires.
D'abord, comme je vous l'ai montré, il y a plusieurs registres.
Par défaut, il y a le registre local et s'il ne trouve pas l'image en local, il va la chercher sur Docker.
Et là, si vous avez regardé un peu les logs que j'affichais, vous avez pu voir que quand il allait chercher sur Docker il rajoutait \liglat{library/} devant le nom de l'image.
C'est donc simple.
En local, je mets le nom que je veux.
S'il ne trouve pas en local, il va sur dockerhub (je parle bien sûr de la configuration par défaut, il est possible de paramétrer les registres différement).
Et là, s'il n'y a que le nom de l'image, il rajoute \liglat{library/} devant et cherche dedans.
Et dedans, il n'y a que les images officielles fournies par dockerhub, je ne peux pas ajouter mes images.
Si je veux utiliser autre chose qu'une image officielle, il faut et suffit que j'ajoute le nom du propriétaire de l'image.
Comme l'image que j'utilise s'appelle latex et a été déployée par phil9909, pour l'utiliser, j'ai juste à l'appeler \liglat{phil9909/latex}.
Je vais repartir sur des bases saines~: je supprime tous mes containers et images.
Ensuite, comme c'est une grosse image, je la récupère avant de l'utiliser pour gagner du temps.
Comme je vous l'ai montré à maintes reprises, il n'est pas obligatoire de récupérer l'image en avance de phase mais ça me permet de montrer une nouvelle commande.
Cette commande peut aussi permettre de s'assurer que l'image utilisée est la dernière disponible.

\begin{listbash}
(stef)> docker image pull phil9909/latex
Using default tag: latest
latest: Pulling from phil9909/latex
61c5f775fd89: Pull complete
e7c48f78761e: Pull complete
26dd3d47c4bb: Pull complete
Digest: sha256:d1f0ae57934295ef237b37594f2e58d5a812c5c47ef618e695c5a872dfb47d08
Status: Downloaded newer image for phil9909/latex:latest
docker.io/phil9909/latex:latest
\end{listbash}

Je n'ai donc plus aucun container et je n'ai qu'une image, voyons voir ça.

\begin{listbash}
(stef)> docker images
REPOSITORY       TAG       IMAGE ID       CREATED         SIZE
phil9909/latex   latest    d1bd4e48f0f0   23 months ago   4.63GB
\end{listbash}

C'est une très grosse image.
La question est de savoir si je vais pouvoir faire mieux.
J'ai une installation qui n'est pas complète, mais presque.
Et mon installation fait 2Go de moins que la sienne.

\begin{listbash}
(stef)> du -sh  /usr/share/texmf-dist/
2,4G	/usr/share/texmf-dist/
\end{listbash}

Puisque je dis que je le mets à disposition du reste du monde, j'ai quand même besoin d'une installation complète.
Son installation ne semble pas trop mal faite, il va rester à déterminer si c'est optimisable.
Comme l'utilisation de l'image Docker sur gitlab nécessite sa récupération en premier, une image trop grosse prend du temps à récupérer et augmente le temps de génération du document.
Donc, si j'arrive à gagner quelques centaines de Mo ça va économiser des secondes de temps d'exécution.
D'abord, j'ai un quota, très large il est vrai, de minutes d'exécutions chaque mois.
Donc, une diminution du temps de chargement m'autorise plus d'exécutions chaque mois (même si je ne devrais pas atteindre les limites).
Ensuite, puisqu'ils mettent des quotas, c'est qu'ils ont des problèmes de ressources.
Comme ils me mettent leurs ressources à disposition gracieusement, c'est normal de chercher à ne pas les gaspiller.
Lorsque je créerai ma propre image, j'essayerai donc de voir où il y a eu une erreur dans la génération de l'image (si vous vous souvenez de ma première image, les conséquences peuvent être importantes).

Avant de vouloir faire mieux, je vais utiliser en local l'image que j'ai utilisée de nombreuses fois sur gitlab.
Je vais dans le répertoire dans lequel se trouve mon document \LaTeX{} et c'est parti.
Bon, la commande \liglat{docker} est simple et déjà utilisée, je précise juste les autres commandes même si elles ne sont pas trop importantes pour docker.
Le \liglat{latexmk} c'est la même chose que le \liglat{make} en C, c'est pour lancer la commande plusieurs fois si nécessaire (par exemple pour les calculs des numéros de pages).
Ensuite, le \liglat{-pdf} c'est une option de \liglat{latexmk} pour lui dire que le document final doit être un pdf.
Puis, le \liglat{-shell-escape} c'est pour dire d'appeler des programmes externes si nécessaire.
Enfin, le \liglat{dddk.tex} c'est le source principal qui appelle les dépendances.
Ce qui donne sur la ligne de commande le truc tout simple.

\begin{listbash}
(dddk)> docker run phil9909/latex latexmk -pdf -shell-escape dddk.tex
Latexmk: This is Latexmk, John Collins, 25 October 2018, version: 4.61.

------------
Latexmk: Could not find file 'dddk.tex'.
-- Use the -f option to force complete processing.
\end{listbash}

Et là, blam.
C'est pas bon.
Mais, c'est logique.
L'erreur est claire, le programme \liglat{latexmk} a bien été lancé, c'est mon fichier source qui n'a pas été trouvé.
Niveau sécurité, c'est bien, puisque ça veut dire que par défaut le container n'accède pas à mon disque dur.
Niveau utilisation, ça va être plus délicat.
D'abord, c'est gênant parce que j'ai beau avoir regardé la doc de gitlab, je ne sais pas comment il appelle son image.
Pour utiliser Docker avec gitlag, j'ai juste à donner le nom de l'image et ensuite, je saisis mes commandes comme si j'étais dans le container (à la manière d'un \liglat{docker run -ti...}).
Sauf que je ne veux pas saisir mes commandes une par une.
Si la ligne de commande est bien supérieure à la souris, c'est pas parce que ça fait cool d'appuyer sur pleins de touches.
Non, si c'est supérieur, c'est parce que ça se scripte et le script est appelé soit de façon automatique, soit par un raccourci clavier.
Là, pour découvrir, je veux bien saisir des lignes de commandes, mais seulement dans une vision d'automatisation future.
Or, si l'appel à mon container n'est pas identique dans gitlab et sur mon ordinateur, ça peut poser des difficultés d'automatisation et de test.

À défaut de pouvoir me baser sur la doc de gitlab pour savoir comment est lancé le container, je peux quand même me baser sur les messages d'erreurs pour savoir comment l'utiliser en local.
D'après la doc de Docker, un container a deux façons de partager des fichiers avec un système externe.
La façon préconisée par Docker est d'utiliser un \Definition{c}{volume}{espace de stockage persistant géré par Docker}.
C'est à dire qu'il faut d'abord demander à Docker de créer un volume et ensuite, de demander à Docker de lancer le container en montant ce volume sur le répertoire voulu.
Le principe est exactement le même que de monter une partition ou une clé USB sur un système d'exploitation digne de ce nom (ie~: pas Windows avec ses \liglat{C:} et \liglat{D:} tous pourris).
En théorie, c'est bien, c'est Docker qui gère tout, il aide à faire les sauvegardes, il peut le déployer dans le cloud et tous les trucs modernes que vous connaissez.
C'est pour ça que c'est ce qui est préconisé par Docker, c'est stocké dans \liglat{/var/lib/docker/volumes/}.
Le problème de ce répertoire, c'est que ce n'est pas prévu d'écrire directement dedans mais il faut demander à Docker d'écrire dedans.
En pratique, je n'ai pas réussi à trouver dans la doc comment demander à Docker d'y mettre mes fichiers.
C'est le container qui peut y mettre ses fichiers.
C'est donc pratique pour que des containers y échangent des fichiers.
Comme c'est Docker qui a créé le volume, il peut le créer avec un pseudo-système de fichiers qui sera différent de celui sur lequel il est enregistré ce qui est pratique pour la compatibilité.
C'est aussi pratique pour que le container y conserve ses données.
Vous vous souvenez, je vous avais montré que tout ce qui était fait dans le container était perdu quand le container s'arrêtait et qu'un nouveau container était lancé.
Il est possible de réutiliser toujours le même container, mais ce n'est pas la philosophie.
Comme le volume n'est pas supprimé à l'arrêt du container et qu'un nouveau container peut réutiliser le même volume, c'est utilisable pour conserver des données persistantes (comme des logs par exemple).

Puisque je ne peux pas utiliser les volumes, je vais utiliser la seconde méthode, à savoir un \Definition{c}{bind mount}{une technique qui permet de monter un répertoire local dans un répertoire du container comme s'il s'agissait d'une partition}.
C'est plus basique, je choisis un répertoire sur mon ordinateur et je demande à Docker de le monter dans le répertoire qui m'intéresse.
Voyons voir ça.
Pour monter mon répertoire, il me suffit de passer la commande de montage \liglat{--mount type=bind,source=/home/stef/latex/dddk,target=/tmp}.
Le \liglat{type} indiquant le \liglat{mount bind} et pas le \liglat{volume}.
Le \liglat{source} et le \liglat{target} indiquant respectivement le répertoire de montage sur mon ordinateur et sur le container.

\begin{listbash}
(dddk)> docker run --mount type=bind,source=/home/stef/latex/dddk,target=/tmp phil9909/latex latexmk -pdf -shell-escape dddk.tex
Latexmk: This is Latexmk, John Collins, 25 October 2018, version: 4.61.

------------
Latexmk: Could not find file 'dddk.tex'.
-- Use the -f option to force complete processing.
\end{listbash}

C'est pas mieux, il ne trouve pas mon fichier.
Je vais devoir lui donner le répertoire dans lequel il se trouve sur la cible mais ça ne me plaît pas.

\begin{listbash}
(dddk)> docker run --mount type=bind,source=/home/stef/latex/dddk,target=/tmp phil9909/latex latexmk -pdf -shell-escape /tmp/dddk.tex
...[SNIP]...
------------
Running 'latex  -shell-escape -recorder  "/tmp/dddk.tex"'
------------
...[SNIP]...
l.11 \input{preambule}
                      ^^M
No pages of output.
Transcript written on dddk.log.
Latexmk: Missing input file: 'preambule.tex' from line
  '! LaTeX Error: File `preambule.tex' not found.'
...[SNIP]...
\end{listbash}

Là encore, j'élague les logs pour ne garder ce qui est intéressant.
Là, c'est mieux, il trouve le fichier mais il ne trouve pas les autres fichiers du répertoire.

Il faut donc lui ajouter une commande, à savoir lui définir le répertoire de travail avec l'option \liglat{--workdir=/tmp}.
Et là, je peux enlever le nom du répertoire dans lequel se trouve mon fichier initial, ce qui est plus propre.
Vous vous demandez pourquoi j'ai commencé par faire quelque chose qui ne me plaisait pas~?
C'est pourtant simple~: c'est pour illustrer l'intérêt du répertoire de travail sur le point de montage.

\begin{listbash}
(dddk)> docker run --mount type=bind,source=/home/stef/latex/dddk,target=/tmp --workdir=/tmp phil9909/latex latexmk -pdf -shell-escape dddk.tex
...[SNIP]...
Latexmk: Log file says output to 'dddk.pdf'
=== TeX engine is 'pdfTeX'
Latexmk: All targets (dddk.pdf) are up-to-date
\end{listbash}

Encore une fois, j'ai élagué parce qu'il y a vraiment beaucoup de logs, je n'ai gardé que ce qui est intéressant.
À savoir que tout marche super bien.
Regardons ça.

\begin{listbash}
(dddk)> ls -ltrh | tail
-rw-r--r-- 1 root root  295  3 janv. 17:43 dddk.ind
-rw-r--r-- 1 root root  324  3 janv. 17:43 dddk.ilg
-rw-r--r-- 1 root root  340  3 janv. 17:43 dddk.listing
-rw-r--r-- 1 root root  307  3 janv. 17:43 dddk.idx
-rw-r--r-- 1 root root 5,1K  3 janv. 17:43 dddk.aux
-rw-r--r-- 1 root root 1,5K  3 janv. 17:43 dddk.toc
-rw-r--r-- 1 root root  43K  3 janv. 17:43 dddk.fls
-rw-r--r-- 1 root root 394K  3 janv. 17:43 dddk.pdf
-rw-r--r-- 1 root root  88K  3 janv. 17:43 dddk.log
-rw-r--r-- 1 root root  31K  3 janv. 17:43 dddk.fdb_latexmk
\end{listbash}

C'est quoi ça~?
Vous avez vu les droits sur les fichiers générés~?
Ils appartiennent tous à l'administrateur.
C'est une très belle illustration de ce qui est fait par défaut.
Les processus lancés dans le container sont lancés en tant qu'admin, donc, un accès au système de fichier hébergeant depuis le container peut tout faire sur ce système de fichier.
C'est problématique pour deux raisons.
La première, c'est que je n'ai que le droit de lecture sur ces fichiers et ça va donc me compliquer la vie.
La seconde raison, c'est qu'un processus malveillant aurait pu être très néfaste, lancé n'importe comment c'est une faille de sécurité.
Commençons par dégager ces fichiers qui font désordre.

\begin{listbash}
(dddk)> sudo rm dddk.{log,pdf,fls,idx,toc,aux,listing,ilg,ind,fdb_latexmk}
\end{listbash}

Je ne fais pas un \liglat{rm dddk.*} parce que je veux conserver mon fichier \liglat{ddd.tex} qui est très important et n'est pas issu de la compilation.
Maintenant, nous allons regarder un peu l'image.
Comme je l'ai dit elle n'était pas trop mal faite.

\begin{listbash}
(stef)> docker inspect phil9909/latex | grep -i user
            "User": "",
                "USER_GECOS=LaTeX",
                "USER_HOME=/home/latex",
                "USER_ID=1000",
                "USER_NAME=latex",
            "User": "",
\end{listbash}

Il a donc créé un utilisateur latex avec un ID de 1000.
L'ID de 1000 c'est l'ID du premier utilisateur créé dans le système par défaut, c'est donc mon ID puisque je suis seul sur ma machine.
Si j'arrive à lancer le container avec l'ID de 1000, dans le container, il devrait considérer que c'est \liglat{latex} alors que le système hébergeant devrait considérer que c'est moi.
Ça se tente.

\begin{listbash}
(dddk)> docker run --mount type=bind,source=/home/stef/latex/dddk,target=/tmp --workdir=/tmp --user 1000 phil9909/latex latexmk -pdf -shell-escape dddk.tex
...[SNIP]...
Latexmk: All targets (dddk.pdf) are up-to-date
\end{listbash}

Je ne sais pas encore si c'est bon, mais au moins ça ne pose pas de problème.
Voyons voir le résultat.

\begin{listbash}
(dddk)> ls -ltrh | tail
-rw-r--r-- 1 stef stef  295  3 janv. 18:13 dddk.ind
-rw-r--r-- 1 stef stef  324  3 janv. 18:13 dddk.ilg
-rw-r--r-- 1 stef stef  340  3 janv. 18:13 dddk.listing
-rw-r--r-- 1 stef stef 1,5K  3 janv. 18:13 dddk.toc
-rw-r--r-- 1 stef stef  307  3 janv. 18:13 dddk.idx
-rw-r--r-- 1 stef stef 5,1K  3 janv. 18:13 dddk.aux
-rw-r--r-- 1 stef stef  43K  3 janv. 18:13 dddk.fls
-rw-r--r-- 1 stef stef 394K  3 janv. 18:13 dddk.pdf
-rw-r--r-- 1 stef stef  88K  3 janv. 18:13 dddk.log
-rw-r--r-- 1 stef stef  31K  3 janv. 18:13 dddk.fdb_latexmk
\end{listbash}

Bingo.
Je ne sais pas si vous réalisez vraiment, mais j'ai donc compilé mon document \LaTeX{} à partir d'une image Docker exactement comme si je l'avais fait avec mon installation de \LaTeX{} et exactement comme le fait gitlab.
Bon, il y a quand même une petite différence, c'est que l'image de \LaTeX{} que j'utilise est un peu ancienne alors que l'image installée sur mon ordinateur est à jour.
Dans le cas présent, ça va bientôt changer puisque je dois construire ma propre image.
Je vais donc prendre une version plus récente.
Mais dans le cas général, c'est un avantage puisque je peux utiliser la version que je veux sans être dépendant de mon système.
Par exemple, je pourrais avoir un programme qui m'oblige à avoir une version particulière d'une librairie.
Et en même temps, un autre programme qui m'oblige à avoir une autre version de la même librairie.
C'est pas toujours grave mais certaines librairies ont du mal à faire cohabiter des versions différentes.
Avec les deux applications dans deux containers différents le problème serait résolu.

Vous pourriez aussi ne pas avoir \LaTeX{} installé chez vous mais avoir envie de compiler mes sources pour vérifier ce que je raconte.
Vous n'avez pas besoin de vous demander quoi installer, vous utilisez l'image Docker.
Une fois que vous voulez faire le ménage, vous n'avez qu'à supprimer l'image et la réinstaller au besoin.
En parlant de supprimer les images, il y a une amélioration possible dans le lancement du container.
Vous avez vu, à chaque fois que je lance un container, il reste dans la liste et au bout d'un moment il y en a beaucoup.
C'est pratique pour débugguer, mais là, je suis satisfait de ce que j'exécute.
Il suffit donc de rajouter l'option \liglat{--rm} à la commande Docker pour que le container soit automatiquement supprimé en sortie de script.
Je supprime la foultitude de containers qui encombrent et j'essaye ça dans la foulée.

\begin{listbash}
(dddk)> docker run --rm --mount type=bind,source=/home/stef/latex/dddk,target=/tmp --workdir=/tmp --user 1000 phil9909/latex latexmk -pdf -shell-escape dddk.tex
...[SNIP]...
Latexmk: All targets (dddk.pdf) are up-to-date
\end{listbash}

Le but n'étant pas d'analyser les logs, mais de vérifier que ça a bien fonctionné.

\begin{listbash}
(stef)> docker ps -a
CONTAINER ID   IMAGE     COMMAND   CREATED   STATUS    PORTS     NAMES
\end{listbash}

Donc, j'arrive à faire tourner une image Docker pour compiler mon document \LaTeX{}.
C'était la première étape.
Maintenant, le but va être de construire ma propre image.


%end-include

